[跟誠哥搵食]李嘉誠淡出AlipayHK 長和股權攤薄至4成 霍建寧退任 董事局僅佔少數

一度在香港作為AlipayHK「引路人」角色的長和（001），本身與阿里（9988）旗下螞蟻集團各佔50%股權，平分秋色，3年過後角色似乎淡化。本報發現，兩間公司的合資企業換血，「霍大班」霍建寧在內董事辭任，僅餘下一位長和代表，同時長和持股下降至40%，失去最終決策權。AlipayHK回應指舉動屬「提升營運效率」。分析指，螞蟻取回AlipayHK是取回主導權，不排除未來增加合作夥伴。

長和與螞蟻於2017年合資成立Alipay Payment Services(HK)（下稱AlipayHK），在港共同營運電子錢包支付寶香港，拓展香港電子支付市場。翻查資料，AlipayHK由CKHH Alipay Internet Services(HK)（下稱CKHH Alipay）全資擁有，其中長和及螞蟻分別透過旗下公司Rossinant以及Antfin(HK)Holding（下稱Antfin），多次共同「對等注資」CKHH Alipay，各持有9,634.2萬股份，涉及金額達1.93億美元（約15.1億港元），兩大集團各持50%股權。

直至今年9月，CKHH Alipay再度增發股份，惟有別以前，此次只向螞蟻旗下的Antfin配發，涉及4,970.9萬股（涉6,200萬美元），完成後螞蟻持股躍升至60.3%，長和則攤薄至僅39.7%。其時螞蟻集團正積極籌備中港兩地上市大計。

董事分佈變2比1
AlipayHK原本董事局長和及螞蟻雙方各有2名董事代表，過去數年仍然維持勢均力敵比例，惟配發股份同日，董事局出現人事變動，長和老臣子及螞蟻高層全數離任董事一職，包括長和聯席董事總經理霍建寧、副董事總經理陸法蘭，以及螞蟻集團高級副總裁Douglas Feagin、首席財務官韓歆毅。

大換血後，董事局重新任命3名新成員，包括螞蟻金服國際投資主管萬啓年、螞蟻集團國際事業群總裁趙穎，以及現時是AlipayHK CEO、曾出任和記電訊（215）營運總裁陳婉真作為代表，螞蟻一共佔2席，長和僅得1席，變相螞蟻獲得終極決策權。

AlipayHK發言人代表螞蟻及長和回應本報時稱，是次變動是雙方進一步提升AlipayHK營運效率而共同作出的決定，是次股份增持也是螞蟻一直看好香港發展前景而作出的具體行動，希望能更好地支持其業務發展和服務香港市民。

發言人續說，AlipayHK仍然是一個立足香港、服務香港市民的本地團隊。螞蟻與長和將一如既往在戰略層面合作無間，全力支持和配合AlipayHK的業務發展。

星展香港及內地電訊及科技行業分析師譚紫宏認為，股權變動或涉及對AlipayHK未來發展的考慮，「佢攞返（主導權）係咪啲股權第日可能比第二個呢，或者可能喺操作上面容易啲，將來增加合作伙伴都可以係一個可能性。」
他續指，當初長和與螞蟻合作主要因雙方產生協同效應，但螞蟻作為支付寶的擁有人，重新獲得AlipayHK的控制權是合理做法，「我覺得個決策同操作都唔喺長和嗰邊，（長和）係比協同效應，成件事可以冇咗長和但唔可以冇咗支付寶，邊個其實應該係控制就心中有數。」

打通大灣區消費

AlipayHK在港「落地」3年，由最初為零售商戶提供支付服務，發展至街市、食肆、交通工具甚至是繳費服務，明年更可以用二維碼直接在港鐵入閘，毋須八達通或車票。現時該儲值支付工具有逾200萬用戶、逾5萬間零售商戶支援電子錢包付款。
不過AlipayHK並非只是局限在香港發展，打通跨境支付一直是其目標，除了現時將支付覆蓋範圍涵蓋日本福岡、大阪、東京、沖繩等地，更重要的是打通大灣區北上消費。
2019年3月，AlipayHK推出「大灣區跨境支付服務」，用戶可在大灣區9個城市部分商戶直接消費，無需提前換匯；同年7月，AlipayHK獲准內地全國通行。據其官網介紹，現時內地零售商店及餐廳網點已經達100萬間，而據了解，疫情期間其擴張已經遠超這個數目。
雖然AlipayHK是受金管局監管、持有儲值支付工具牌照的公司，但現時毋須如其他持牌銀行般披露財務數據，故此營運3年仍未知賺蝕，而螞蟻集團及長和財務報表未有披露其經營情況。
記者：楊佩玲

誠哥走得快，一定有古怪。

共你個產

誠哥次次都華麗轉身